\chapter{Considerações Finais}\label{chapter:conclusoes}

Sistemas de Recomendação (SR) são ferramentas de software que sugerem itens para os usuários de forma automatizada e personalizada,
sem a necessidade do usuário formular uma consulta para encontrar os itens do seu interesse. Esses sistemas são
explorados em Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA) com o objetivo de reduzir alguns problemas existentes nesses ambientes
quando a quantidade de materiais disponíveis é grande, tais como: sobrecarga cognitiva, dificuldade de encontrar os materiais
do seu interesse e muitos materiais nunca serem utilizados.

Pesquisadores da área argumentam que os algoritmos de SRs tradicionais não são suficientes para os AVAs \cite{verbert2012context, drachsler2015panorama},
sendo necessário um nível maior de personalização da situação do usuário, como considerar as informações contextuais do aluno.
Com o propósito de investigar sobre esse tema, em \citeonline{de2017time} foi realizado um mapeamento sistemático da
literatura com o objetivo de identificar como os SRs Sensíveis ao Contexto Temporal (também chamados de SR Sensíveis ao
Tempo) são utilizados. Nesse estudo foram considerados todos os domínios de aplicação e não apenas o domínio educacional,
devido a quantidade reduzida de trabalhos nesse tema aplicados à essa área.

Foi observado que, dos 88 artigos que utilizam esse tipo de SR, apenas quatro são aplicados no domínio educacional e esses
trabalhos carecem em avaliações em ambientes reais de uso ou que utilizem bases de dados educacionais. Analisando esses
88 artigos, também foi possível categorizar os SRs propostos nesses trabalhos pela forma que eles utilizam o tempo para
a recomendação. As sete categorias criadas como resultado do mapeamento são apresentadas na Seção \ref{section:sr-sensivel-tempo}.

O objetivo desse trabalho é analisar se a aplicação do contexto temporal, através do decaimento, em um sistema de recomendação
voltado a AVAs influencia o desempenho do algoritmo de recomendação e a percepção do aluno sobre as recomendações
recebidas. Dentre as categorias de SR Sensíveis ao Tempo presentes na Seção \ref{section:sr-sensivel-tempo}, a proposta
desse trabalho se encaixa no Decaimento.

O algoritmo proposto no Capítulo \ref{chapter:proposta} combina a (1) similaridade do perfil do usuário (representado
pelos materiais acessados pelo usuário) com os itens disponíveis para a recomendação com a (2) recência dos materiais
acessados pelo usuários, além da (3) informação se aquele item disponível para a recomendação já foi acessado ou não. A
proposta leva em conta que o ritmo de estudo dos alunos pode ser diferente, portanto a recência é considerada em relação
à sequência de itens acessados e não ao tempo absoluto (em segundos) desde o acesso. Dessa forma, para cada aluno o
decaimento acaba sendo personalizado ao seu ritmo de estudo. Também é considerado que itens já acessados podem ser
recomendados novamente, porém esses itens tem um probabilidade menor de ser recomendados do que itens ainda não acessados.

Para alcançar o objetivo do trabalho e responder a questão de pesquisa, um experimento controlado foi realizado em um ambiente
real de uso comparando a proposta do trabalho com a abordagem Baseada em Conteúdo Tradicional. O experimento aconteceu
dentro do ambiente \adaptwebspace durante um Minicurso de Algoritmos e Linguagem de Programação no período de 16 de Abril de
2018 à 10 de Maio de 2018. Durante a execução do experimento, dados de acesso e avaliação das recomendações pelos alunos
foram capturadas para analisar o desempenho do algoritmo proposto. Ao final do experimento os alunos responderam ao questionário
presente na Seção \ref{subsection:definicao-experimento}, com questões selecionadas do questionário proposto por \citeonline{pu2011user} para
avaliar a percepção do usuário sobre as recomendações recebidas.

Os dados coletados durante o experimento foram analisados utilizando técnicas estatísticas para verificar se existe
diferença significativa entre o grupo que utilizou a Abordagem Baseada em Conteúdo Tradicional (AlgoritmoTradicional)
e o grupo que utilizou a Proposta desse trabalho que considera o Decaimento no interesse nos alunos pelos itens acessados
anteriormente (AlgoritmoProposta). Os resultados do experimento presentes na Seção \ref{section:analise-experimento}
mostraram que o grupo AlgoritmoProposta apresentou resultados estatísticamente melhores que o AlgoritmoTradicional em
relação à Cobertura e ao F-measure do algoritmo (métricas do desempenho do algoritmo) e em relação à uma das perguntas
do questionário aplicado (que visava medir a percepção do usuário). Em relação às outras métricas de desempenho e às
outras questões do questionário, não foi encontrado diferença significativa entre o resultado para os dois grupos.
Mesmo assim, foi possível aceitar as duas hipóteses alternativas definidas que afirmam que existe diferença significativa
no desempenho do algoritmo e na percepção do usuário entre os dois algoritmos comparados, com resultado favorável
a proposta desse trabalho. Com esses resultados, pode-se responder à questão de pesquisa desse trabalho afirmando que
considerar o Decaimento do interesse do aluno em relação aos itens acessados anteriormente influencia positivamente
tanto o desempenho do algoritmo quanto a percepção do usuário sobre isso.

Os principais resultados desse trabalho foram:

\begin{itemize}
\item A categorização dos SRs Sensíveis ao Tempo em sete formas distintas de utilizar o tempo em um SR e que representam
os estudos na área, independente do domínio de aplicação.
\item A concepção de um algoritmo que utiliza a categoria do Decaimento para o Contexto Educacional.
\item A avaliação da proposta do trabalho utilizando Decaimento em um experimento com usuários reais em um Ambiente Educacional,
comparando a proposta com uma das Abordagens Tradicionais de Recomendação através do desempenho do algoritmo e da percepção
dos usuários sobre as recomendações. Esse tipo de avaliação não é comumente realizada na área, como pode ser visto nos
trabalhos relacionados.
\end{itemize}

Como outros resultados desse trabalho tem-se as seguintes publicações:

\begin{itemize}
\item BORBA, E. J.; Gasparini, I.; LICHTNOW, D. Time-Aware Recommender Systems: A Systematic Mapping. International Conference on Human-Computer Interaction (HCI), Vancouver, Part II, LNCS 10272, v. II, p. 464-479, 2017.
\item BORBA, E. J.; GASPARINI, I.; LICHTNOW, D. The Use of Time Dimension in Recommender Systems for Learning. Proceedings of the 19th International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), Porto (Portugal) 2017. v. 2. p. 600-609.
\item BORBA, E. J.; GASPARINI, I.; LICHTNOW, D. Sistema de Recomendação Sensível ao Tempo em Ambientes Educacionais. IV Workshop de Teses e Dissertações em IHC (WTD-IHC), Joinville, 2017.
\item BORBA, E. J.; GASPARINI, I.; LICHTNOW, D. Describing Scenarios and Architectures for Time-Aware Recommender Systems for Learning. In: Enterprise Information Systems, Springer International Publishing AG, part of Springer Nature, no. 17, 2018. no prelo.
\end{itemize}

Como trabalhos futuros, propõe-se o estudo mais aprofundado com relação a um limiar mínimo de similaridade entre os itens
acessados pelo alunos e os itens candidatos a recomendação para que a recomendação efetivamente aconteça. Ao conseguir
definir esse limiar, através de experimentos em um AVA, será possível garantir que apenas recomendações realmente relevantes
para o aluno sejam recomendadas para ele e que itens que possam desmotivar ou tirar a confiança do aluno no SR não
sejam recomendados.

Outro aspecto a se considerar é estudar a influência de um fator de decaimento no algoritmo de recomendação. O fator de
decaimento é uma constante, geralmente no intervalo de 0 a 1, que foi evitado nesse trabalho através do algoritmo proposto
porém muito utilizado nos trabalhos relacionados presentes no Capítulo \ref{chapter:trabalhos-relacionados}. Esse
fator de decaimento pode ser personalizado para cada aluno ou igual para todos e vai influenciar a velocidade com que o
algoritmo considera que o interesse do aluno por um determinado item acessado diminui.

Aplicar o conceito de decaimento na criação do perfil de um usuário em outros sistemas, de recomendação ou não, é outro
possível trabalho futuro. Um exemplo seria na seleção de especialidades de um pesquisador de acordo com o seu currículo
Lattes. Geralmente durante a vida de um pesquisador este acaba passando por diversas áreas de interesse e os assuntos
pesquisados no início de sua carreira não necessariamente representam sua área de interesse atual. Ou seja, apesar de
ainda ser um assunto do seu domínio, é provável que o pesquisador não esteja mais interessado em pesquisas desse tema e
muitas vezes nem esteja mais atualizado com as pesquisas recentes da área. Esse tipo de perfil poderia ser aplicado para
auxiliar na seleção de pessoas para revisar um artigo (e.g., em revistas ou eventos) ou projeto e na recomendação de palestras
para comparecer em um evento científico.

Além disso, analisar as outras categorias de SRs Sensíveis ao Tempo e propor algoritmos para aplicação na área educacional,
combinando com o Decaimento ou não, é outra proposta de trabalho futuro.
