\chapter{Termo de Consentimento Livre e Esclarecido}\label{ape:termo-de-consentimento}

\section{Descrição do Minicurso}

Você está sendo convidado a participar do Minicurso de Algoritmos vinculado a um projeto de mestrado. Este projeto intitula-se “Sistema de Recomendação Sensível ao Tempo em Ambientes Virtuais de Aprendizagem” e visa descobrir se o uso da informação temporal em um Sistema de Recomendação influencia na qualidade dos itens recomendados.
Durante o minicurso, seus dados de utilização serão coletados e posteriormente analisados pelos pesquisadores envolvidos no projeto.

\section{Procedimento}
Após o período de matrícula (de 09/04/2018 a 13/04/2018) no minicurso, todos os alunos matriculados terão acesso ao conteúdo do minicurso a partir do dia 16/04/2018. Ao final do minicurso, os alunos realizarão uma avaliação final e responderão a um questionário de satisfação referente ao minicurso.
Durante o minicurso, os dados de navegação/interação dos alunos com o AdaptWeb® serão coletados para análise posterior com o objetivo de descobrir aspectos positivos e negativos das ferramentas existentes no sistema.

\section{Riscos e Desconfortos}
A participação neste minicurso não apresenta riscos diretos a seus participantes. Caso você não se sinta confortável em ter suas informações coletadas; não goste do assunto abordado, da metodologia utilizada ou do material utilizado; ou ainda por quaisquer outros motivos não deseje continuar a participar do minicurso, você está livre pra desistir a qualquer momento.

\section{Benefícios da sua Participação}
Esperamos que os resultados obtidos auxiliem a identificar os benefícios práticos do uso da informação temporal em um Sistema de Recomendação através das recomendações realizadas para os alunos durante sua interação, suas características positivas e negativas. Desta forma, esperamos contribuir com uma melhor experiência do usuário em ambientes de Educação a Distância.


\section{Custos}
Sua participação no minicurso não acarretará em nenhum custo. Você também não será pago(a) para participar.

\section{Confidencialidade}
Sua identidade será preservada, pois você será referenciado por um identificador numérico, de forma que seu nome nunca será citado. As únicas pessoas que terão acesso aos dados brutos serão as pesquisadoras envolvidas no projeto: Eduardo José de Borba, profa. Dra. Isabela Gasparini e prof. Dr. Daniel Lichtnow. Os resultados, sem identificações, poderão ser veiculados em artigos técnicos e científicos.

\section{Dúvidas}
Caso haja qualquer dúvida a respeito do minicurso, sinta-se à vontade para entrar em contato.

\begin{quote}
\textbf{Eduardo José de Borba} (Aluno do Programa de Pós-Graduação em Computação Aplicada da Universidade do Estado de Santa Catarina)\\
E-mail: eduardojoseborba@gmail.com\\
\\
\textbf{Dra. Isabela Gasparini} (Orientadora)\\
E-mail: isabela.gasparini@udesc.br\\
\\
\textbf{Dr. Daniel Lichtnow} (Coorientador)\\
E-mail: dlichtnow@politecnico.ufsm.br\\
\\
\textbf{Endereço para contato:}\\
Departamento de Ciência da Computação (DCC)\\
Centro de Ciências Tecnológicas (CCT)\\
Rua Paulo Malschitzki, 200 - Campus Universitário Prof. Avelino Marcante - Bairro Zona Industrial Norte\\
Joinville - SC - Brasil\\
\end{quote}


\centerline{\textbf{Termo de Consentimento Livre e Esclarecido}}

Solicitamos a sua permissão para utilizarmos os dados coletados, bem como para divulgar os resultados em artigos técnicos e científicos. Lembramos que iremos garantir sua privacidade.
Destacamos que este estudo visa avaliar a ferramenta e não os participantes. Nós queremos saber a sua opinião!

\begin{todolist}
\item Declaro que fui informado sobre todos os procedimentos da pesquisa e, que recebi de forma clara e objetiva todas as explicações pertinentes ao projeto e, que todos os dados coletados serão sigilosos. Eu compreendo que neste estudo, as medições dos experimentos/procedimentos de tratamento serão feitas sobre minhas ações no sistema.
\item Declaro que meu responsável está ciente que estou participando deste minicurso, que dados sobre mim estão sendo coletados e que minha identidade será preservada.
\end{todolist}

Nome do responsável:

E-mail para contato:


